# Лабораторная работа №6 по теории кодирования
### Алгоритм построения диаграммы состояний
Диаграмма состояний представляет собой ориентированный граф, будем хранить его узлы в структуре `Node`:
```python
class Node:
    def __init__(self):
        # Узел, в который переходит кодер при поступлении на вход единицы, значение, которое идет на выход при
        # поступлении на вход единицы
        self.by_one = None, None
        # Узел, в который переходит кодер при поступлении на вход нуля, значение, которое идет на выход при
        # поступлении на вход нуля
        self.by_zero = None, None
```
Объекты класса `ConvCode` будут хранить только ссылку на начальный узел диаграммы — на узел, соответствующий нулевым значениям регистров.
Чтобы построить диаграмму состояний, необходимо создать все узлы и проставить им все ссылки на узлы, в которые они переходят.

Рассмотрим одну итерацию алгоритма: необходимо задать текущему узлу значения полей `by_one` и `by_zero`.
Оба поля заполняются аналогично, поэтому рассмотрим для примера заполнение поля `by_one`.

Для заполнения этого поля необходима информация о состоянии регистров, поэтому каждая итерация должна хранить эти состояния.
В данной реализации эти значения хранятся в строке `registers`.
Значение поля `by_one` соответствует узлу, в который осуществляется переход в случае, если очередной бит из входного сообщения равен единице.
В этом случае значения регистров сдвигаются на один и в первый регистр записывается единица.
Для новых состояний регистров необходимо вычислить выходные биты.
В поле `by_one` необходимо записать объект нового узла и вычисленный массив из выходных битов:
```python
node.by_one = Node(), value
```
В данной записи в качестве ссылки на узел, в который осуществляется переход, указывается новый узел. Его впоследствии тоже надо будет заполнять.
Чтобы алгоритм не продолжался бесконечно, необходимо в случае, если необходимый узел был уже создан ранее, указывать ссылку на него.
Для этого будем сохранять созданные узлы в словаре `nodes`. 
Идентифицировать узлы будем по состоянию регистров. 
В поля `by_one` и `by_zero` будем помещать объекты из `nodes`, если они там есть, иначе создавать новые.
Учтем, что на каждой итерации могут создаваться два новых узла, это затрудняет переход к следующей итерации: непонятно какой из узлов рассматривать на следующей итерации и как не потерять другой.
Для решения этой проблемы введем список незаполненных узлов `unfilled_nodes`, который будет содержать узлы с незаполненными полями `by_one` и `by_zero`.
Итерирование будем производить по этому списку, при этом на каждый итерации в конец списка могут добавляться элементы, что позволит обработать их в том же цикле.

Полная реализация алгоритма:
```python
def generate_statechart(self):
    # Создаем начальную вершину графа - соответствующую нулевым значениям регистров
    statechart_head = Node()
    # Добавляем начальную вершину графа в диаграмму состояний первой
    self.statechart.append(statechart_head)
    # Задаем значения регистров - строка из m нулей
    # Регистры хранятся строкой для того, чтобы можно было использовать их в качестве ключа словаря
    registers = '0' * self.m
    # Создаем список незаполненных узлов - узлы, значения by_one и by_zero которых пока содержат None,
    # их необходимо будет либо создать, либо указать ссылку на существующий узел
    unfilled_nodes = [(registers, statechart_head)]
    # Создаем словарь из уже созданных узлов, он необходим, чтобы при заполнении полей by_one и by_zero не
    # создавать новый узел в случае, если для данных значений регистров уже есть узел, а ссылаться на существующий
    # В качестве ключей используются состояния регистров без последнего
    nodes = {registers: statechart_head}
    # Пробегаемся по списку незаполненных узлов, на каждой итерации заполняем полученный узел
    # В цикле новые значения узлов могут быть добавлены в конец списка, таким образом алгоритм остановится, когда
    # все узлы будут заполнены
    for registers, node in unfilled_nodes:
        # Вычисляем значения регистров, если на вход подана единица
        by_one = '1' + registers[:-1]
        # Вычисляем выходное значение при переходе из узла node в случае, если на вход подана единица
        value = self.build_output(numpy.array(list(by_one + registers[-1]), dtype=int))
        if by_one in nodes.keys():
            # В случае, если для данного значения регистров уже создан узел, ссылаем на него текущий узел
            node.by_one = nodes[by_one], value
        else:
            # Если для данного значения регистров узел не создан, создаем его
            node.by_one = Node(), value
            # Добавляем созданный узел в словарь существующих узлов
            unfilled_nodes.append((by_one, node.by_one[0]))
            # Добавляем созданный узел в список незаполненных узлов, новый узел будет обработан в этом же цикле
            nodes[by_one] = node.by_one[0]
            # Добавляем созданный узел в диаграмму узлов
            self.statechart.append(node.by_one[0])
        # Вычисляем значения регистров, если на вход подан ноль
        by_zero = '0' + registers[:-1]
        # Вычисляем выходное значение при переходе из узла node в случае, если на вход подан ноль
        value = self.build_output(numpy.array(list(by_zero + registers[-1]), dtype=int))
        if by_zero in nodes.keys():
            # В случае, если для данного значения регистров уже создан узел, ссылаем на него текущий узел
            node.by_zero = nodes[by_zero], value
        else:
            # Если для данного значения регистров узел не создан, создаем его
            node.by_zero = Node(), value
            # Добавляем созданный узел в словарь существующих узлов
            unfilled_nodes.append((by_zero, node.by_zero[0]))
            # Добавляем созданный узел в список незаполненных узлов, новый узел будет обработан в этом же цикле
            nodes[by_zero] = node.by_zero[0]
            # Добавляем созданный узел в диаграмму узлов
            self.statechart.append(node.by_zero[0])
```

### Алгоритм декодирования

Рассмотрим таблицу:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | | | | | | | | | |
| 100 | | | | | | | | | |
| 110 | | | | | | | | | |
| 010 | | | | | | | | | | 
| 011 | | | | | | | | | |
| 111 | | | | | | | | | |
| 101 | | | | | | | | | |
| 001 | | | | | | | | | |

В каждой ячейке таблицы будем располагать путь, по которому можно попасть в элемент диаграммы, находящийся в той же строке в первом столбце.
Таблицу можно заполнять по столбцам, используя только информацию из предыдущего столбца и из диаграммы состояний.
Для этого диаграмму состояний будем хранить списком, соответствующим первому столбцу таблицы.
При этом сохраним ссылки узлов диаграммы друг на друга.
Для примера рассмотрим входное сообщение 110000... и размер окна равный 7.

**Первый шаг** алгоритма будет заключаться в том, чтобы поместить в ячейку (000, 0) значение 0.
В остальных ячейках ничего не будет (`None`), это значение будет означать бесконечную величину ошибки.
После первого шага таблица примет вид:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | | | | | | | | |
| 100 | | | | | | | | | |
| 110 | | | | | | | | | |
| 010 | | | | | | | | | | 
| 011 | | | | | | | | | |
| 111 | | | | | | | | | |
| 101 | | | | | | | | | |
| 001 | | | | | | | | | |

Далее для каждого столбца, для каждого элемента столбца и для каждого узла диаграммы, в который можно попасть из текущего будем делать следующее:

**Второй шаг**: вычисляем ошибку, которая возникнет при переходе в этот элемент. 
Например, при переходе из _000_ в _100_ при получении первого блока из входного сообщения (то есть если мы находимся в столбце _1_) ошибки не возникнет, поэтому с ячейку надо записать 0.
А при переходе из _000_ в _000_ при получении того же блока, возникнет две ошибки, значит в ячейку надо записать 2.
После заполнения первого столбца таблица примет вид:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2 | | | | | | | |
| 100 | | 0 | | | | | | | |
| 110 | | | | | | | | | |
| 010 | | | | | | | | | | 
| 011 | | | | | | | | | |
| 111 | | | | | | | | | |
| 101 | | | | | | | | | |
| 001 | | | | | | | | | |

**Третий шаг**: добавляем к пути до узла, из которого мы переходим, в начало 0, если мы переходим по нулю, и 1, если мы переходим по единицу, и записываем в ячейку.
Например, если мы заполняем столбец _1_ и переходим из _000_ в _100_, то в начало пути до _000_ из столбца _0_ запишем единицу.
Так как путь до _000_ в нулевом столбце пустой, получится просто единица:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2 | | | | | | | |
| 100 | | 0, 1 | | | | | | | |
| 110 | | | | | | | | | |
| 010 | | | | | | | | | | 
| 011 | | | | | | | | | |
| 111 | | | | | | | | | |
| 101 | | | | | | | | | |
| 001 | | | | | | | | | |

Таким образом получим первый столбец:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2, 0 | | | | | | | |
| 100 | | 0, 1 | | | | | | | |
| 110 | | | | | | | | | |
| 010 | | | | | | | | | | 
| 011 | | | | | | | | | |
| 111 | | | | | | | | | |
| 101 | | | | | | | | | |
| 001 | | | | | | | | | |

Для того, чтобы реализовать это программно, дополним класс `Node` вспомогательными полями и методами:

```python
class Node:
    # Поля __error, __error_buffer, __path, __path_buffer нужны для хранения промежуточных данных для декодирования
    # Для каждого значения объявлено по два поля для того, чтобы когда декодер обновлял столбец таблицы, он не
    # перезаписывал данные других элементов столбца до того, как они были использованы, вместо этого данные помещаются
    # в буфер, а после обновления всего столбца у объекта узла вызывается метод update_data, который перемещает данные
    # из буфера в основное поле
    def __init__(self):
        # Узел, в который переходит кодер при поступлении на вход единицы, значение, которое идет на выход при
        # поступлении на вход единицы
        self.by_one = None, None
        # Узел, в который переходит кодер при поступлении на вход нуля, значение, которое идет на выход при
        # поступлении на вход нуля
        self.by_zero = None, None
        # Количество ошибок на текущем этапе (используется при декодировании)
        self.__error = None
        # Переменная для временного хранения количества ошибок, чтобы не перезаписывать данные раньше времени
        self.__error_buffer = None
        # Путь с минимальным количеством ошибок до этого узла (используется при декодировании)
        self.__path = []
        # Переменная для временного хранения пути
        self.__path_buffer = []

    def get_error(self):
        # Возвращает количество ошибок при переходе в данный узел по самому эффективному пути
        return self.__error

    def get_new_error(self):
        # Возвращает количество ошибок, которое было вычислено, но еще не записано в узел
        return self.__error_buffer

    def set_error(self, error):
        # Задает количество ошибок (сохраняет в временное поле до вызова update_data)
        self.__error_buffer = error

    def get_path(self):
        # Возвращает путь до узла с минимальным количеством ошибок
        return self.__path

    def get_new_path(self):
        # Возвращает путь, который был вычислен, но еще не записан в узел
        return self.__path_buffer

    def set_path(self, path):
        # Задает путь (на самом деле сохраняет в временное поле до вызова update_data)
        self.__path_buffer = path

    def update_data(self):
        # Перезаписывает значения из временного поля в постоянное, очищает временные поля
        self.__error = self.__error_buffer
        self.__path = self.__path_buffer
        self.__error_buffer = None
        self.__path_buffer = []

    def clear_data(self):
        # Очищает вспомогательные поля, используемые при декодировании
        self.__error = None
        self.__path = []
        self.__error_buffer = None
        self.__path_buffer = []

    def get_buffer_size(self):
        # Возвращает количество элементов пути, которые находятся в буфере
        return len(self.__path)

    def pop(self):
        # Удаляет последний элемент из пути до узла (то есть первый элемент, если расположить в порядке поступления)
        self.__path.pop()

    def __lt__(self, other):
        # Определяем для класса операцию "меньше", чтобы можно было находить минимум ошибки встроенной функцией
        return self.get_error() < other.get_error()
```

Дополнительные поля `error` и `path` будут означать столбец в таблице, из которого мы берем значения, чтобы вычислить следующий столбец.
Возникает проблема, связанная с тем, что если использовать ссылки узла на другие узлы, то можно перезаписать значения, которые должны использоваться на последующих итерациях цикла.
Для этого введем еще одни дополнительные поля — временные. 
Они будут сохранять значение, которое должно записываться в следующий столбец.
После того как столбец вычислится полностью, временные переменные перенесем в постоянные, таким образом мы сделаем вычисленный столбец текущим, из которого можно будет вычислять уже следующий столбец.
По этому алгоритму вычислим таблицу до 3‑го столбца включительно.

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2, 0 | 2, 00 | 2, 000 | | | | | |
| 100 |   | 0, 1 | 4, 10 | 4, 100 | | | | | |
| 110 |   |      | 1, 11 | 5, 110 | | | | | |
| 010 |   |      | 1, 01 | 5, 010 | | | | | | 
| 011 |   |      |       | 3, 011 | | | | | |
| 111 |   |      |       | 1, 111 | | | | | |
| 101 |   |      |       | 2, 101 | | | | | |
| 001 |   |      |       | 2, 001 | | | | | |

При вычислении 4-го столбца возникнет ситуация, когда одна ячейка из вычисляемого столбца будет заполняться двумя ячейками из текущего столбца.
Отобразим это в таблице:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2, 0 | 2, 00 | 2, 000 | 2, 0000 <-> 4, 0001 | | | | |
| 100 |   | 0, 1 | 4, 10 | 4, 100 | 4, 1000 <-> 2, 1001 | | | | |
| 110 |   |      | 1, 11 | 5, 110 | 5, 1100 <-> 3, 1101 | | | | |
| 010 |   |      | 1, 01 | 5, 010 | 5, 0100 <-> 3, 0101 | | | | | 
| 011 |   |      |       | 3, 011 | 7, 0110 <-> 1, 0111 | | | | |
| 111 |   |      |       | 1, 111 | 5, 1110 <-> 3, 1111 | | | | |
| 101 |   |      |       | 2, 101 | 6, 1010 <-> 4, 1011 | | | | |
| 001 |   |      |       | 2, 001 | 6, 0010 <-> 4, 0011 | | | | |

Следовательно, второй и третий шаги необходимо дополнить проверкой на то, что в записываемом поле уже есть значение.
Среди двух вычисленных значений оптимальным будет то, у которого ошибка меньше.
Это значение и останется в результате в записываемом поле, а таблица примет вид:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2, 0 | 2, 00 | 2, 000 | 2, 0000 | | | | |
| 100 |   | 0, 1 | 4, 10 | 4, 100 | 2, 1001 | | | | |
| 110 |   |      | 1, 11 | 5, 110 | 3, 1101 | | | | |
| 010 |   |      | 1, 01 | 5, 010 | 3, 0101 | | | | | 
| 011 |   |      |       | 3, 011 | 1, 0111 | | | | |
| 111 |   |      |       | 1, 111 | 3, 1111 | | | | |
| 101 |   |      |       | 2, 101 | 4, 1011 | | | | |
| 001 |   |      |       | 2, 001 | 4, 0011 | | | | |

При вычислении пятого столбца возникнут ситуации, когда в одной ячейке будут вычислены значения с одинаковым количеством ошибок.
В этом случае будем заменять различные элементы двух вычисленных путей на `None`, в таблице отметим их звездочками:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2, 0 | 2, 00 | 2, 000 | 2, 0000 | 2, 00000 | | | |
| 100 |   | 0, 1 | 4, 10 | 4, 100 | 2, 1001 | 4, 100** | | | |
| 110 |   |      | 1, 11 | 5, 110 | 3, 1101 | 3, 11001 | | | |
| 010 |   |      | 1, 01 | 5, 010 | 3, 0101 | 3, 01001 | | | | 
| 011 |   |      |       | 3, 011 | 1, 0111 | 3, 01111 | | | |
| 111 |   |      |       | 1, 111 | 3, 1111 | 3, 11101 | | | |
| 101 |   |      |       | 2, 101 | 4, 1011 | 2, 10111 | | | |
| 001 |   |      |       | 2, 001 | 4, 0011 | 2, 00111 | | | |

По данному алгоритму вычислим таблицу до седьмого столбца:

| s  | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ... |
| ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 000 | 0 | 2, 0 | 2, 00 | 2, 000 | 2, 0000 | 2, 00000 | 2, 000000 | 2, 0000000 | |
| 100 |   | 0, 1 | 4, 10 | 4, 100 | 2, 1001 | 4, 100** | 2, 100111 | 4, 100**** | |
| 110 |   |      | 1, 11 | 5, 110 | 3, 1101 | 3, 11001 | 3, 110111 | 3, 1100111 | |
| 010 |   |      | 1, 01 | 5, 010 | 3, 0101 | 3, 01001 | 3, 010111 | 3, 0100111 | | 
| 011 |   |      |       | 3, 011 | 1, 0111 | 3, 01111 | 3, 011101 | 3, 0111001 | |
| 111 |   |      |       | 1, 111 | 3, 1111 | 3, 11101 | 3, 111001 | 3, 1110111 | |
| 101 |   |      |       | 2, 101 | 4, 1011 | 2, 10111 | 4, 101**1 | 4, 101*1\*1 | |
| 001 |   |      |       | 2, 001 | 4, 0011 | 2, 00111 | 4, 001**1 | 4, 001*1\*1 | |

При вычислении следующего столбца размер пути каждого узла выйдет за размер окна, поэтому необходимо вычислить узел с минимальным количеством ошибок и записать в выходное сообщение его последний элемент пути.
После этого надо удалить у путей всех узлов последний элемент, чтобы освободилось место для вычисления следующего столбца.

Учтем также, что после того, как закончатся все биты во входном сообщении, надо будет опять найти узел с минимальным числом ошибок и путь до него полностью добавить в выходное сообщение.

Получим формальный алгоритм декодирования:

1. Присваиваем первому элементу диаграммы значение количества ошибок 0.
2. Для каждого блока из m бит из входного сообщения и для каждого элемента диаграммы состояний:
    1. Если значение ошибки в текущем узле равно `None`, переходим к следующей итерации.
    2. Для каждого узла, в который можно попасть из текущего:
        1. Вычисляем ошибку, с которой можно попасть в этот узел.
        2. Если в этом узле уже есть запись о новом значении ошибки и пути, но наше значение ошибки меньше, или если этой записи нет, записываем в узел свою запись.
        3. Если запись в узле по количеству ошибок равна нашей, заменяем в пути до узла на `None` те элементы, которые не совпадают с новым вычисленным путем.
    3. После каждого столбца обновляем диаграмму состояний, перенося временные записи об ошибках и путях в постоянные.
    4. Если длина пути равна размеру окна:
        1. Вычисляем минимальный узел.
        2. Добавляем в выходное сообщение последний бит из пути до минимального узла.
3. Вычисляем минимальный узел.
4. Добавляем в выходное сообщение путь до него.

Полная реализация алгоритма:
```python
def decode_viterbi(self, message, window_size):
    # Инициализируем пустой список, в который будем записывать выходное сообщение
    output = []
    # Преобразуем сообщение в массив массивов по n бит в каждом
    message = message.reshape(-1, self.n)
    # До того как принят первый бит, декодер находится в состоянии из нулей, найдено ноль ошибок
    # Количество ошибок при достижении всех остальных узлов равно бесконечности (обозначаем None), так как до
    # получения первого бита не сделано ни одного перехода, следовательно не мог быть достигнут ни один узел,
    # кроме начального
    self.statechart[0].set_error(0)
    self.statechart[0].update_data()
    # Пробегаемся по всем блокам закодированного сообщения
    for i, n_bit in enumerate(message):
        # Для каждого блока из n бит пробегаемся по всем узлам диаграммы
        for node in self.statechart:
            # Переход из данного узла мог быть осуществлен только в том случае, если расстояние до него не равно
            # бесконечности
            if node.get_error() is not None:
                # Получаем узел, в который мог быть осуществлен переход по нулю при кодировании и значение,
                # которое при этом записалось в закодированное сообщение
                by_zero, value = node.by_zero
                # Вычисляем новое количество ошибок
                new_error = node.get_error() + distance(n_bit, value)
                if by_zero.get_new_error() is not None and by_zero.get_new_error() > new_error \
                        or by_zero.get_new_error() is None:
                    # Если на следующем такте еще не было вычислено количество ошибок и путь до узла
                    # или новое значение ошибки меньше старого, устанавливаем новые значения
                    by_zero.set_error(new_error)
                    by_zero.set_path([0] + node.get_path())
                elif by_zero.get_new_error() == new_error:
                    # Если количество ошибок, которое уже было вычислено, совпадает с количеством ошибок,
                    # которое было вычислено сейчас, нельзя однозначно определить маршрут
                    by_zero.set_path(account_ambiguities(by_zero.get_new_path(), [0] + node.get_path()))
                    # Остается ситуация, когда новая ошибка больше старой и ничего менять не надо,
                    # необходимо оставить старое значение
                # Получаем узел, в который мог быть осуществлен переход по единице при кодировании и значение,
                # которое при этом записалось в закодированное сообщение
                by_one, value = node.by_one
                # Вычисляем новое количество ошибок
                new_error = node.get_error() + distance(n_bit, value)
                if by_one.get_new_error() is not None and by_one.get_new_error() > new_error \
                        or by_one.get_new_error() is None:
                    # Если на следующем такте еще не было вычислено количество ошибок и путь до узла
                    # или новое значение ошибки меньше старого, устанавливаем новые значения
                    by_one.set_error(new_error)
                    by_one.set_path([1] + node.get_path())
                elif by_one.get_new_error() == new_error:
                    # Если количество ошибок, которое уже было вычислено, совпадает с количеством ошибок,
                    # которое было вычислено сейчас, нельзя однозначно определить маршрут
                    by_one.set_path(account_ambiguities(by_one.get_new_path(), [1] + node.get_path()))
                    # Остается ситуация, когда новая ошибка больше старой и ничего менять не надо,
                    # необходимо оставить старое значение
        # Обновляем данные диаграммы состояний (делаем вычисленный столбец таблицы текущим)
        self.__update_statechart()
        # Обрабатываем ситуацию, когда размер пути достиг размера окна
        if self.statechart[0].get_buffer_size() == window_size:
            # Если размер пути первого узла (а значит и каждого) равен размеру окна, надо записать в вывод
            # последний элемент пути минимального узла и удалить у узлов последний элемент
            # (тогда на следующей итерации элемент добавится в начало и размер опять станет равным размеру окна)
            min_node = self.__get_min_node()
            output.append(min_node.get_path()[-1])
            self.__remove_last_path_element()
    # Необходимо добавить в конец выходного сообщения путь к узлу с минимальным количеством ошибок
    min_node = self.__get_min_node()
    min_path = min_node.get_path().copy()
    min_path.reverse()
    output.extend(min_path)
    # Очищаем использованные дополнительные поля в диаграмме состояний, чтобы они не мешали повторному декодированию
    self.__clear_data_in_statechart()
    return numpy.array(output)
```